\begin{abstract}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ABSTRACT
Este trabalho apresenta uma solução alternativa para o problema de cinemática inversa de robôs manipuladores baseado na cinemática diferencial e em um algoritmo que calcula a inversa da matriz Jacobiana dinamicamente.  
%
A saída do algoritmo proposto pode ser interpretada como uma inversa filtrada da matriz Jacobiana.   
%
Uma propriedade interessante do algoritmo de inversão é a sua habilidade para lidar com o problema de singularidades cinemáticas, permitindo também a ponderação ou priorização dos diferentes objetivos de controle e a consideração de restrições adicionais.   
%
A análise de estabilidade e convergência é baseada na teoria de estabilidade de Lyapunov.  
%
Estudos de caso para diversos manipuladores são apresentados e resultados de simulação ilustram o desempenho da metodologia proposta. 
\end{abstract}

\begin{foreignabstract}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ABSTRACT
In this work we present an alternative solution to the problem of inverse kinematics for robot manipulators based on differential kinematics and on an algorithm that calculates the inverse of the Jacobian matrix dynamically. 
%
The output of the proposed algorithm can be interpreted as a filtered inverse of the Jacobian matrix. 
%
An interesting property of the inversion algorithm is its ability to deal with the problem of kinematic singularities, also allowing the prioritization or weighting of the different control objectives and the consideration of additional constraints. 
%
The convergence and stability analysis is based on the Lyapunov stability theory.  
%
Case  studies for various manipulators are presented and simulation results illustrate the performance of the proposed methodology.
\end{foreignabstract}
