\dedication{À minha mãe Maria, ao meu pai Edson e às minhas irmãs Juliana e Gabriela, com muita gratidão e carinho.}

\chapter*{Agradecimentos}
%%%
A Deus,
%
sempre presente em minha vida. Agradeço a Ele por me dar forças nesta jornada, por tudo que pude concretizar e, principalmente, pelas pessoas maravilhosas que tenho ao meu lado.

%%% ORIENTADORES
Aos meus orientadores, os professores Ramon Romankevicius Costa e Antonio Candea Leite, 
%
pela confiança, incentivo, disponibilidade e apoio que permitiram o desenvolvimento deste trabalho.

%%% PROFESSORES
Aos professores Afonso Celso del Nero Gomes, Amit Bhaya, Fernando Lizarralde, João Carlos dos Santos Basílio, José Luís Lopes da Silveira e Liu Hsu, 
% 
pelos valiosos ensinamentos, essenciais para a pesquisa realizada.

%%% LABCON LEAD 
Aos colegas Alessandro Jacoud, Alex Neves, Andrei Battistel, Eduardo Leão, Evandro Costa, Fábio Soares, Gabriel Casulari, Gustavo Freitas, Ighor Marcovistz, Ivanko Yanque, Maurício Silva, Nerito Oliveira, Rafael Pereira, Roberto Calvet, Rodrigo Carneiro, Thiago Braga e Wanderley de Almeida, pelas conversas e por proporcionar um excelente ambiente de trabalho.
%

%%% AMIGOS QUE AJUDARAM
Aos amigos Alex Neves, Andrei Battistel e Ivanko Yanque, 
% 
pela amizade, prestatividade e inestimáveis contribuições.

%%% AMIGOS
Aos amigos Anderson Sangreman, André Barbosa, Aurélio Lima, Daniel Vaz, Diogo Nomiya, Gabriel Gleizer, Gabriel Kyosuke, Henrique Ferraz, Leonardo Orenstein, Marcelo Prado, Maurício Silva, Raphael Cota, Thiago Camanho e Trevor Dobbin,
%
pela amizade e companheirismo.

%%% ZÉ LUIS
%Ao professor José Luís da Silveira,
%

%%%
Aos membros da banca, os professores Amit Bhaya e Marco Antonio Meggiolaro,
%
pelas valiosas sugestões e comentários.

%%%
À COPPE
%
pela oportunidade de realizar o mestrado numa instituição de pesquisa e ensino de excelência.

%%%
Ao CNPq e à CAPES, 
%
pelo suporte financeiro.




















%Agradeço aos meus orientadores, os Professores Liu Hsu e Eduardo Vieira Leão Nunes.
%Foi uma honra ser um dos muitos orientandos do primeiro e o primeiro orientando do segundo.
%A dedicação, generosidade, paciência e confiança deles tornou possível o desenvolvimento desta dissertação.
%Aos professores Afonso Celso del Nero Gomes, Amit Bhaya, João Carlos dos Santos Basílio, Glauco Nery Taranto e Ramon Romankevicius Costa, pelos ricos ensinamentos nas aulas, que foram tão importantes no desenvolvimento da minha pesquisa.
%Aos companheiros do LabCon, Ignacio Ricart, Andrei Battistel, Douglas Dotto de Oliveira, Nelson de Azevedo Barbosa, Nerito Oliveira Aminde, Luciano Menezes Freixo, Alexandre Seixas Soares, Evandro Luiz da Costa, Roberto Calvet, Josiel Alves Gouvêa e especialmente ao Antonio ``Dr. Toni'' Candea Leite, pela amizade, conversas, piadas e por criar um ambiente agradável no laboratório.

%Aos membros da banca Prof. Amit Bhaya e Prof. Aldayr Dantas de Araújo, pelas valiosas sugestões e comentários.

%Aos amigos Jerver Mañuico, Renso Benites e Juan Jose Uchuya, com quem dividi apartamento e gratos momentos. Aos amigos do futebol aos sábados com quem desfrutei de jogar e assistir tantos jogos.

%Finalmente, agradeço à CAPES pelo suporte financeiro e à COPPE pela oportunidade de realizar o mestrado.
